<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<posts>

<post>
	<judul>Pendahuluan</judul>
	<konten vid=""><![CDATA[
		<p>
			Desain grafis adalah seni dalam berkomunikasi menggunakan tulisan, gambar dan tata letak.
			Bidang ini merupakan salah satu metodologi komunikasi visual.
			Ilmu desain grafis mencakup seni visual, tipografi, tata letak, dan desain interaksi.
		</p>
		<br/>
		<p>
			Desainer grafis menggunakan berbagai metode untuk membuat dan menggabungkan kata-kata, simbol, dan gambar untuk membuat representasi visual dari apa yang kita pikirkan dan apa yang ingin kita sampaikan.
		</p>
		<br/>
		<p>
			Seorang desainer grafis dapat menggunakan kombinasi tipografi, seni visual dan teknik tata letak halaman untuk menghasilkan hasil akhir.
			Desain grafis sering merujuk pada kedua proses (mendesain) dimana komunikasi yang dibuat dan produk (desain) yang dihasilkan.
		</p>
		<br/>
		<p>
			Sebagai desainer grafis harus mempertimbangkan berbagai prinsip demi mencapai hasil akhir yang baik.
			Prinsip-prinsip desain yang akan dijelaskan dalam media interaktif ini bukanlah sebuah nilai <b>pasti</b>, bahwa desain yang paling baik adalah seperti apa yang dikandung dalam prinsip tersebut.
			Tetapi sekadar <i>anjuran</i> beginilah seharusnya desain yang baik.
		</p>
		<br/>
		<p>
			Semuanya itu tergantung selera konsumen dan masyarakat yang menjadi sasaran pesan.
			Karena penilaian karya desain grafis sesungguhnya adalah menguji tingkat kelayakannya, dalam arti tidak ada karya desain grafis yang benar ataupun yang salah.
		</p>
		<br/>
		<p>
			Pada desain grafis, terdapat prinsip - prinsip yang digunakan untuk membuat desain yang baik.
			Prinsip diterapkan pada elemen desain dan memasukannya bersama-sama dalam satu desain.
			Bagaimana seseorang menerapkan prinsip-prinsip ini menentukan seberapa sukses sebuah desain.

		</p>
		<br/>
		<p>
			Untuk mengetahui lebih jelas tentang prinsip-prinsip desain grafis, silakan pilih materi yang disediakan disamping
		</p>
		<br/>
	]]></konten>
</post>

<post>
	<judul>Kesederhanaan</judul>
	<konten vid=""><![CDATA[
		<p>
			Tujuan prinsip kesederhanaan dalam desain grafis:
		</p>
		<br/>
		<ol>
			<li>Menyampaikan informasi secara langsung</li>
			<li>Tidak ada kerumitan pada desain</li>
		<ol>
		<br/>
		<p>Bisa disimpulkan, tujuan dari prinsip desain grafis adalah membuat sesuatu untuk lebih mudah dipahami.</p>
		<br/>
		<img src="gambar/materi/smpl_icons_2.jpg" width="250" height="125" align="right" vspace="0"/>
		<p>
			Kesederhanaan bukan hanya gaya visual.
			Hal ini bukan hanya minimalis atau tidak adanya kerumitan.
			Ini melibatkan pemahaman kita akan kompleksitas.
			Anda harus sangat memahami desain agar dapat menyingkirkan bagian-bagian yang tidak penting.
		</p>
		<br/>
		<img src="gambar/materi/smpl_typo.png" width="225" height="150" vspace="0" align="center"/>
		<p>
			Banyak pakar desain grafis menyarankan prinsip ini dalam pekerjaan desain.
			Hal ini sangat logis demi kemudahan untuk memahami informasi yang disampaikan.
			Dalam penggunaan huruf sebuah berita <i>misalnya</i>.
		</p>
		<br/>

		<p>
			Prinsip kesederhanaan ini berhubungan dengan kemampuan daya tangkap rata-rata manusia di dalam menerima informasi.
			Manusia secara insting menginginkan kesederhanaan dalam memahami informasi tersebut.
		</p>
		<br/>
		<p>
			Desainer grafis profesional menyebut prinsip ini sebagai KISS (<i>Keep It Simple Stupid</i>).
			Prinsip ini bisa diterapkan dengan penggunaan ruang kosong (white space / blank space) dan tidak menggunakan terlalu banyak unsur-unsur aksesoris, bahkan ada yang tidak menggunakan aksesoris sama sekali, dengan maksud langsung menuju informasi yang ingin disampaikan.
		</p>
		<br/>
	]]></konten>
</post>

<post>
<judul>Keseimbangan</judul>
<konten vid=""><![CDATA[
<p>Keseimbangan adalah keadaan atau kesamaan antara kekuatan yang saling berhadapan dan menimbulkan adanya kesan seimbang secara visual.</p>
<br/>
<img id="img_0" src="gambar/materi/blnc_cat-dog.png" width="200" height="100" align="right"/>
<p>Keseimbangan sama dengan dua buah benda yang sama berat/bobotnya. Dalam hubungan dengan grafis, kita membicarakan tentang bobot visual. Setiap elemen pada sebuah visual memiliki bobot yang telah ditentukan oleh ukuran gelap atau terang serta tebal atau tipis sebuah garis.</p>
<br/>
<img id="mi" src="gambar/materi/blnc_bookcover.jpg" width="156" height="285" align="left"/>
<p>Ada dua pendekatan dasar untuk menyeimbangkan. Yang pertama adalah keseimbangan simetris yang merupakan susunan dari elemen agar merata ke kiri dan ke kanan dari pusat/tengah. Yang kedua adalah keseimbangan asimetris yang merupakan pengaturan yang berbeda agar dua sisi memiliki bobot visual yang sama. Warna, nilai, ukuran, bentuk, dan tekstur dapat digunakan sebagai unsur penyeimbang.</p>
<br/>
<p>Keseimbangan simetris dapat mengkomunikasikan sebuah kekuatan dan stabilitas dan ini bisa diterapkan pada publikasi tradisional dan konservatif, presentasi, dan situs web. Keseimbangan asimetris dapat menyiratkan kontras, gerakan dinamis, mengejutkan dan informalitas. Hal ini cocok untuk  publikasi modern dan publikasi hiburan, presentasi, dan website.</p>
<br/>
<img src="gambar/materi/blnc_block.jpg" width="200" height="200" align="right"/>
<p>Untuk menciptakan keseimbangan:</p>
<ul>
<li>Ulangi bentuk tertentu secara reguler dan sama ukurannya, baik secara vertikal maupun horizontal.</li>
<li>Pusatkan elemen pada tengah halaman.</li>
<li>Menempatkan beberapa visual kecil di sisi yang lain untuk menyeimbangkan gambar yang besar atau blok teks.</li>
<li>Gunakan satu atau dua bentuk yang tidak biasa dan buat juga bentuk-bentuk yang reguler.</li>
<li>Menyeimbangkan sebuah teks tebal dengan warna cerah dan berwarna warni.</li>
<li>Memberi ruang kosong yang longgar untuk blok teks atau gambar yang gelap.</li>
</ul>
<br/>
<img src="gambar/materi/blnc_a-s.gif" width="225" height="150" />
<p>Fungsi dari keseimbangan akan lebih terlihat ketika anda menyatukan pandangan pada sebuah kesatuan (unity) desain yang utuh, sehingga tidak tertangkap kesan berat sebelah, penuh sebelah, ramai sebelah dan seterusnya. Hal itu disebabkan setiap elemen pada susunan visual telah ditentukan oleh ukurannya, kegelapan/ketebalan atau keringanan.</p>
<br/>
<img src="gambar/materi/blnc_koi2.jpg" width="300" height="300" hspace="99" vspace=""/>
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/><br/><br/><br/>&nbsp;
]]></konten>
</post>

<post>
<judul>Kesatuan</judul>
<konten video="1"><![CDATA[
<p>Kesatuan adalah kohesi, konsistensi, ketunggalan atau keutuhan, yang merupakan isi pokok dari komposisi.</p>
<br/>
<p>
	<img id="materi_player" src="materi_player" width="180" height="180" vspace="0" hspace="5"/>
	Kesatuan merupakan salah satu prinsip dasar tata rupa yang sangat penting. Tidak adanya kesatuan dalam sebuah karya rupa akan membuat karya tersebut terlihat cerai-berai, kacau-balau yang mengakibatkan karya tersebut tidak nyaman dipandang. Prinsip ini sesungguhnya adalah prinsip hubungan. Jika salah satu atau beberapa unsur rupa mempunyai hubungan (warna, tekstur, irama, dll), maka kesatuan dalam desain grafis telah tercapai.</p>
<br/>
<p>Untuk membuat kesatuan:</p>
<ul>
<li>Gunakan hanya satu atau dua jenis huruf , hanya bedakan ukuran atau warnanya.</li>
<li>Konsisten dengan jenis warna, alur, font, ukuran, dan gaya.</li>
<li>Menggunakan palet warna yang sama.</li>
<li>Mengulang warna, bentuk, atau tekstur di area yang berbeda.</li>
<li>Pilih visual yang serupa untuk warna, tema, atau bentuk.</li>
</ul>
<br/>
<p>Contoh desain grafis dengan prinsip kesatuan :</p>
<br/>
<img src="gambar/materi/unity_1.jpg" width="400px" height="600px" hspace="60"/>
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/>&nbsp;
]]></konten>
</post>

<post>
<judul>Penekanan</judul>
<konten vid=""><![CDATA[
<p>Pada setiap desain dan tata letak mempuyai sebuah <i>stressing</i> (penekanan) dan "<i>point of interest</i>" sebagai bagian titik tolak perhatian bagi yang melihatnya. Sehingga mereka langsung terfokus pada desain tersebut.</p>
<br/>
<img src="gambar/materi/pnkn_2.jpg" height="200" width="200"/>
<p>Penekanan dalam desain grafis digunakan untuk memperjelas dari suatu bagian tertentu dalam suatu desain. Penekanan dilakukan pada apa yang menonjol atau yang akan terlihat pertama kali.</p>
<br/>
<p>Sebuah desain membutuhkan titik fokus untuk menarik mata penikmat ke bagian yang dianggap penting. Terlalu banyak titik fokus akan mengalahkan apa yang ingin diungkapkan. Umumnya, titik fokus akan muncul ketika sebuah elemen nampak berbeda dari yang lain.</p>
<br/>
<p>Penekanan juga dilakukan melalui perulangan ukuran, serta kontras antara tekstur, nada warna, garis, ruang, bentuk atau motif.</p>
<br/>
<img src="gambar/materi/pnkn_1.jpg" height="300" width="500" vspace="0" hspace="10"/>
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/>
<p>Untuk membuat penekanan:</p>
<br/>
<ul>
<li>Gunakan spasi yang rata dan foto / gambar yang ditempatkan pada elemen/frame yang tidak biasa.</li>
<li>Letakkan bagian yang penting dari teks dengan penempatan atau posisi yang bebeda dari yang lain.</li>
<li>Gunakan huruf tebal pada judul dan sub judul, sedang pada isi halaman gunakan huruf reguler.</li>
<li>Gunakan huruf bermarna putih/terang pada bidang berwarna gelap.</li>
<li>Gunakan warna atau huruf yang tidak biasa pada bagian yang paling penting.</li>
<li>Letakkan daftar/list pada bagian samping dengan memberinya kotak penekanan.</li>
</ul>
]]></konten>
</post>

<post>
<judul>Irama / Ritme</judul>
<konten video="2"><![CDATA[
&nbsp;<img id="materi_player" src="materi_player" width="180" height="180" vspace="0" hspace="5"/>
<p>Ritme/Irama adalah pola yang dibuat oleh elemen-elemen secara berulang dan bervariasi.
Pengulangan (mengulangi unsur serupa secara yang konsisten) dan variasi (perubahan dalam bentuk, ukuran, posisi atau elemen) adalah kunci untuk ritme visual.</p>
<br/>
<!-- <img src="rytmpic" height="210" width="200" align="right"/> -->
<p>Irama merupakan selisih antara dua wujud yang terletak pada ruang, serupa dengan interval waktu antara dua nada musik beruntun yang sama. Desain grafis mementingkan interval ruang atau kekosongan atau jarak antar obyek.</p>
<br/>
<img src="gambar/materi/rytm_2.png" height="100" width="150" align="left"/>

<p>Menempatkan elemen dalam sebuah desain secara teratur akan membuat nuansa yang lembut, tenang dan santai. Perubahan yang tiba-tiba pada ukuran dan jarak elemen akan menyiratkan nuansa cepat, ritme yang hidup dan suasana menarik.</p>
<br/>
<br/>
<img src="gambar/materi/rytm_1.jpg" height="130" width="200" align="right"/>
<p>Untuk membuat ritme:</p>
<ul>
<li>Ulangi serangkaian elemen dengan bentuk yang sama, juga jarak antar masing-masing elemen untuk menciptakan sebuah ritme yang teratur.</li>
<li>Ulangi serangkaian elemen yang lebih besar dengan jarak yang besar pula secara menerus untuk membuat ritme yang progresif.</li>
<li>Huruf yang bevariasi, tebal, tipis, besar dan kecil.</li>
<li>Variasikan halaman yang gelap (karena tulisan dan gambar yang gelap) dengan halaman yang ringan (sedikit tulisan dan berwarna cerah).</li>
<li>Mengulang bentuk yang sama di beberapa posisi.</li>
<li>Ulangi elemen yang sama pada posisi yang sama pada setiap halaman yang dicetak seperti koran atau majalah.</li>
</ul>
<br/>
<p>Beberapa contoh prinsip irama dalam desain grafis :</p>
<img src="gambar/materi/rytm_5.jpg" height="200" width="300" hspace="0"/>
<br/><br/><br/><br/><br/>&nbsp;
<br/><br/><br/><br/>&nbsp;
]]></konten>
</post>

</posts>